% !TEX program = xelatex

\documentclass{article}

% Layout and styling.
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}
\usepackage{float}

% Locale and bibliography
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Math and physics typesetting.
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}

% Numbers from sections.
\numberwithin{equation}{section}

% Images and Matplotlib plots (PGF backend).
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgf}

% Title, author and date.
\title{
    Vaja 28\\
    \large Specifična toplota snovi
}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

\noindent\textbf{Namen.} Določiti specifično toploto železa, medenine in aluminija.

\section{Virtualne meritve}

\textbf{Pribor.} Kalorimeter, digitalni termometer, računalnih s primernim vmesnikom, tehtnica, grelna plošča, magnetno mešalo, vzroci -- valji iz železa, medenine in aluminija.

\subsection{Valji}

S tehtnico, ki tehta na \(\pm\SI{1}{g}\) natančno, stehtamo valje. Železni, medeninasti in aluminijasti vzorec tehtajo \SI{680}{g}, \SI{725}{g} in \SI{237}{g}. Masa vode v kalorimetru je \SI{645}{g} pri železnem in medeninastem ter \SI{720}{g} pri aluminijastem vzorcu. Masa samega kalorimetra je \SI{294}{g}.

\subsection{Temperature}

Pred premikom v kalorimeter zabeležimo temperaturo vzorca. Znaša \SI{92}{\celsius} za železo, \SI{91}{\celsius} za medenino in \SI{94}{\celsius} za aluminij. Napako ocenimo kot \(\pm\SI{1}{\celsius}\).

Digitalni termometer priključimo na računalnik, da začne beležini temperature in vzorec premaknemo v kalorimeter. Temperature, izmerjene na polsekundnih intervalih. Zaradi preglednosti tabela ni vključene v poročilo, je pa priložen CSV dokument z meritvami.

\section{Račun}

\subsection{Specifične toplote}

V toplotnem ravnovesju pri temperaturi \(T\), velja enakost
\begin{equation}
    C_s(T - T_s) = C_v(T_v - T),
\end{equation}
pri čemer sta \(C_s\) in \(C_v\) toplotni kapaciteti sistema  in vzorca, \(T_s\) in \(T_v\) pa njuni začetni temperaturi. Pod sistem štejemo kalorimeter z vodo, termometrom in magnetnim mešalom. Ker poznamo maso vzorca \(m_v\), lahko specifično toploto materiala izrazimo kot
\begin{equation}
    c_v = \frac{C_s}{m_v}
    \left(
        \frac{T - T_s}{T_v - T}
    \right).
\end{equation}
Toplotno kapaciteto sistema izračunamo kot vsoto kapacitet delov
\begin{equation}
    C_s = m_kc_{med} + m_{h_2o}c_{h_2o} + C_{term} + C_{mag}.
\end{equation}
Če je \(c_{h_2o}\) \SI{4181}{Jkg^{-1}K^{-1}} \(c_{med}\) \SI{360}{Jkg^{-1}K^{-1}}, \(C_{term}\) \SI{5.29}{\celsius} in \(C_{mag}\) \SI{2.47}{\celsius}, lahko izračunamo \(C_s\). Za meritvi železa in medenine dobimo \(\SI{2810.35}{JK^{-1}}\), za meritev aluminija pa \(\SI{3123.92}{JK^{-1}}\), oboje z napako \(\pm\SI{4.5}{JK^{-1}}\).

\begin{figure}
    \centering
    \input{fig/plot.pgf}
    \caption{Grafi temperatur s premicami, ki označujejo končno temperaturo \(T\). Vidi se, da bili podatki skranjeni le na eno decimalno mesto.}
\end{figure}
Zdaj iz meritev izluščimo temperaturo \(T\) -- temperaturo, pri kateri je sistem prišel v ravnovesje. Pri železu je \SI{28.60}{\celsius}, pri medenini \SI{33.77}{\celsius} in pri aluminiju \SI{25.00}{\celsius}. Začetna temperatura \(T_s\) je \SI{21.60}{\celsius} za železo, \SI{28.31}{\celsius} za medenino in \SI{20.11}{\celsius} za aluminij. Napako ocenimo kar kot natančnost, s katero so bili podatki shranjeni na računalnih, t.j. \(\pm\SI{0.1}{\celsius}\).

Zdaj izračunamo specifično toploto vzorcev. Ker računamo z razlikami, so temperature v stopinjah Celzija enakovredne temperaturam v Kelvinih. Za železo izračunamo \(456.31(1 \pm 0.035)\,\si{Jkg^{-1}K^{-1}}\), za medenino \(369.98(1 \pm 0.043)\,\si{Jkg^{-1}K^{-1}}\) ter za aluminij \(934.57(1 \pm 0.050)\,\si{Jkg^{-1}K^{-1}}\). Tipične vrednosti za te materiale so v območju napake.

\end{document}
